\input{../preamble}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\setphysstyle{ГЦФО--10}{}{Электричество}

\begin{document}\repeattask[2]{



\taskpic{
	Схема, представленная на рисунке состоит из 3 идеальных батареек и 2 резисторов. Номиналы батареек $U_1=U_2=2$~В, $U_3=6$~В. Сопротивления резисторов равны $R_1=R_2=4~\Omega$. Определите токи через каждый из элементов схемы. Батарейки 1 и 2 одинаковые.}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,	
		every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 1},
		every battery/.style = {circuit symbol size = width .3 height 2}, 
		thick]\scriptsize
		\draw (0,-1) to[resistor={info={$2$}}] ++(3,0);
		\draw (0,0)    to[battery={info'={$1$}}] ++ (1.5,0) to [battery={info'={$3$}}] ++(1.5,0);
		\draw (0,1)    to[battery={info'={$2$}}] ++ (1.5,0) to (1.5,0);
		\draw (0,-1) to  (0,1.5) to ++(1.5,0)  to[resistor={info'={$1$}}] ++ (1.5,0) to (3,-1);
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	Для бытовых нужд была изготовлена модель часов с подсветкой. Центр циферблата подключен через источник питания к точке на его ободе, соответствующей времени 12:00. Обе стрелки часов проводят электрический ток и касаются своими концами обода циферблата, при этом сопротивление минутной стрелки в три раза больше, чем сопротивление часовой. Сам обод так же состоит из проводящего материала, однородного по всей длине, который светится, когда по нему проходит сколь угодно малый электрический ток. На часах полночь. Укажите все моменты времени за последующие двенадцать часов, когда на ободе циферблата можно увидеть не светящуюся дугу. }



\task{
	Имеются два куска проволоки, сделанные из одинакового материала. Их теплоемкости равны. Если их подвесить, удлинение, вызванное собственной тяжестью у первого куска, будет в $n$ раз больше, чем у второго. Как относятся электрические сопротивления кусков? }



\taskpic{
	Сопротивление элемента $X$ меняется в зависимости от напряжения на нем. Если напряжение $U<U_\text{кр}$, то сопротивление элемента равно $R$, а при $U>U_\text{кр}$ сопротивление становится равным $2R$. Из трех элементов $X$ собирают схему, показанную на рисунке. Найдите зависимость тока, текущего через схему, от напряжения на ней и постройте график этой зависимости.}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,	
			every resistor/.style = {pattern=north west lines, circuit symbol size = width 2.5 height 1},
			thick]\small
		\draw [] (0,0) to [resistor] (1,0) to
			(1,.5) to [resistor] ++(1,0) to
			(2,-.5) to [resistor] ++(-1,0) to (1,0);
		\draw [o-] (-.2,0) node [blue, left] {$A$} to (0,0);
		\draw [-o] (2,0) --++(.5,0) node [blue, right] {$B$};
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	К резистору, сопротивление которого зависит от температуры по закону $R(t)=R_0(1+\alpha t)$, где $t$~--- температура, $\alpha$ и $R_0$~--- неизвестные коэффициенты, в начальный момент времени подключают источник постоянного тока. Через некоторое время источник отключается от резистора. График зависимости температуры резистора от времени показан на рисунке. Мощность теплоотдачи резистора в окружающую среду пропорциональна температуре резистора $P=\beta t$, $\beta$~--- неизвестный коэффициент. Считая, что температура резистора одинакова во всех его точках, найдите $\alpha$}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
	\begin{axis}[very thick, 
				axis x line=bottom,
				axis y line=left,
				xmin=0, xmax=64,
				ymin=0, ymax=44,
				xlabel={$t,\text{ с}$},
				ylabel={$T,\text{  $^\circ$C}$},
				grid=both, minor tick num = 1,
				grid style={dashed,black!20} ]
	\addplot [very thick, red, domain=0:20] {2*x};
	\addplot [very thick, red, domain=20:60] {400/(x-10)};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}


}
\clearpage

\repeattask[2]{\setcounter{notask}{6}


\taskpic{
	Электрическая схема состоит из проволочного кольца сопротивлением $2008~\Omega$ и две тысячи восьми проволочных радиусов сопротивлением $1~\Omega$ каждый, которые припаяны к нему, как показано на рисунке. Промежутки между проволочными радиусами одинаковы. Оцените сопротивление между точками $A$ $B$ в схеме. }{
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\pgfmathsetmacro{\r}{1}
		\draw [] (0,0) circle (\r);
		\foreach\x in {0, 6, ..., 360}
			\draw [] (0,0) -- (\x:\r);
		\filldraw (\r,0)  --++ (.2,0)  circle (0.05) node [blue, right] {$B$};
		\filldraw (-\r,0) --++ (-.2,0) circle (0.05) node [blue, left] {$A$};
	\end{tikzpicture}	
}



\taskpic[ 5cm ]{
	Из проволоки спаяли большую решетку, ячейки которой имеют вид маленьких правильных шестиугольников. Затем из нее вырезали большой квадрат $ABCD$, ориентированный так, как показано на рисунке. К сторонам $AB$ и $CD$ прикрепили длинные контакты, между которыми измерили сопротивление. Чему оно получилось равным, если сопротивление каждого ребра решетки равно $R$? Считайте, что в квадрат попадает очень много ячеек.\\
	После этого из другой части решетки вырезали квадрат $A′B′C′D′$ такого же размера, но повернутый на $45^\circ$. Вновь измерили сопротивление, теперь между контактами, прикрепленными к сторонам $A′B′$ и $C′D′$. Какое сопротивление получилось на этот раз?}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.7, transform shape]
		\pgfmathsetmacro{\r}{.5}
		\pgfmathsetmacro{\h}{3 * \r}
		\pgfmathsetmacro{\l}{\r*cos(30)}
		\pgfmathsetmacro{\Dl}{2*\r*cos(30)}
		\foreach \j in {0, ..., 3}{
			\foreach \x in {0, ..., 2}{
					\draw [very thin] (\j*\Dl,\x*\h) 
						--++ (90:\r) --++(30:\r) --++ (-30:\r) --++ (-90:\r) --++ (-150:\r) -- cycle;
					\draw [very thin] ( { (\j + 0.5) * \Dl }, { (\x + 0.5) * \h } )  
						--++ (90:\r) --++(30:\r) --++ (-30:\r) --++ (-90:\r) --++ (-150:\r) -- cycle;
					\draw [very thin] ( { (- 0.5) * \Dl }, {  ( \x + 0.5 ) * \h } )  
						--++ (90:\r) --++(30:\r) --++ (-30:\r) --++ (-90:\r) --++ (-150:\r) -- cycle;
			}
		}
		\draw [very thick] (3*\Dl,0) -- (0,0) node [blue, left] {$A$} -- (0, 2.5*\h);
		\draw [very thick, dashed]  (0,2.5*\h) --++ (0,.5*\h) node [blue, above] {$B$} 
									(3*\Dl,0)--++ (\Dl,0) node [blue, right] {$D$};
		\draw [very thick] (2*\Dl,0) node [blue, below] {$A'$} 
									--++ (45:5*\r) coordinate(DD); 
		\draw [very thick] (2*\Dl,0) node [blue, below] {$A'$} 
									--++ (135:4*\r) coordinate(BB); 
		\draw [very thick, dashed]  (DD) --++ (45:2*\r)  node [blue, above right] {$D'$}
									(BB) --++ (135:2*\r)  node [blue, left] {$B'$};
	\end{tikzpicture}
}




\taskpic{
	В прямоугольной бесконечной сетке, составленной из резисторов сопротивлением $r$, сопростивление между точками $A$ и $B$ равно $R$. Определите сопротивление между точками $A$ и $C$.}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\d}{.6}
		\draw [step = \d] (-.5*\d, -.5*\d) grid (4.5*\d,3.5*\d);
		\filldraw 	(\d,\d) 	circle (0.07) node [blue, below left] {$A$}
			(3*\d,\d) 	circle (0.07) node [blue, below right] {$C$}
			(2*\d,2*\d) circle (0.07) node [blue, above left] {$B$};
	\end{tikzpicture}	
}



\taskpic[ 6cm ]{
	Бесконечная электрическая цепочка, изображенная на рисунке внизу, состоит из одинаковых идеальных сопротивлений $R$ и идеальных диодов $D$. Экспериментатор стал исследовать зависимость напряжения между точками $А$ и $В$ от протекающего через схему полного тока, полученная им вольт-амперная характеристика приведена на графике (за положительное направление тока выбрано направление от точки $В$ к точке $А$). Определите величину сопротивления $R$.}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,	
	every diode/.style={fill=black},
	every resistor/.style = {circuit symbol size = width 1.5 height .75},
	thick]\small
	\pgfmathsetmacro{\r}{.9}
	\draw [-o] (0,0) --++ 	(-.2,0) node [blue, left] {$A$};
	\draw [-o] (0,1.7) --++ (-.2,0) node [blue, left] {$B$};
	\draw [dashed] (5*\r,0) --++ (.5,0) (5*\r,1.7) --++ (.5,0);
		\foreach \x in {0,2,...,4}{
			\draw (\x*\r,0) to [resistor] ++ (1*\r,0);
			\draw (\x*\r,1.7) to [resistor] ++ (1*\r,0);
			\draw (\x*\r+\r,0) to [resistor] ++ (0,1) to [diode] ++ (0,.7);
		}
		\foreach \x in {1,3}{
			\draw (\x*\r,0) to [resistor] ++ (1*\r,0);
			\draw (\x*\r,1.7) to [resistor] ++ (1*\r,0);
			\draw (\x*\r+\r,1.7) to [resistor] ++ (0,-1) to [diode] ++ (0,-.7);
		}
	\end{tikzpicture}
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
	\begin{axis}[very thick, 
					axis x line=bottom,
					axis y line=center,
					xmin=-1.7, xmax=1.7,
					ymin=0, ymax=68,
					xlabel={$I,\text{ А}$},
					ylabel={$U_{AB},\text{ В}$},
					grid=both, minor tick num = 1,
					grid style={dashed,black!20} ]
			\addplot [very thick, red, domain=0:1.5] {40*x};
			\addplot [very thick, red, domain=-1.5:0] {-80/3*x};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

}
\end{document}